\documentclass[12pt,a4paper]{article}%
\usepackage{amsmath,amsfonts,amstext,amsthm}%
\usepackage{pstricks,pst-plot}%
\usepackage[dvips]{graphicx}%
\usepackage[brazil]{babel}%
\usepackage[latin1]{inputenc}%
\usepackage{indentfirst}

\usepackage{enumerate}

\pagestyle{empty}%

\setlength{\topmargin}{-2.5cm} 
\setlength{\oddsidemargin}{-1cm} %%% top margin -3
\setlength{\evensidemargin}{1cm} 
\setlength{\textheight}{27cm}
\setlength{\textwidth}{18cm}

\newcommand{\comando}[1]{{\Large #1} \\ \noindent\rule {17.9cm}{0.05cm}}
\newcommand{\parte}[1]{\vspace{1cm}{\large #1} \\ \noindent\rule {17.9cm}{0.05cm}}


\begin{document}


\comando{newton}

Método de Newton

\parte{Sintaxe}

\texttt{[x]=newton(f,xi,N,h)}

Entradas:

\begin{itemize}
\item \texttt{f} é uma função de $x$ no $\mathbb{R}^{n}$;
\item \text{xi} é o valor inicial de $x$ no $\mathbb{R}^{n}$;
\item \texttt{N} é o número de iterações;
\item \texttt{h} é o tamanho do passo para calcular o próximo ponto.
\end{itemize}

Saída:

\begin{itemize}
\item \texttt{x} é o valor de $x$, no $\mathbb{R}^{n}$, da solução numérica simulada.
\end{itemize}


\parte{Descrição}

O método de Newton tem como objetivo determinar valores aproximados para as raízes de funções ou sistemas (lineares e não-lineares), através de iterações sucessivas. Utiliza-se a aproximação da função por série de Taylor, tomando até a derivada de primeira ordem. Quando aplicado a sistemas, é necessário utilizar a matriz Jacobiana (vide manual Jacobiana), que é composta pelas derivadas parciais de primeira ordem de cada uma das equações, em relação a cada uma das variáveis.

No caso de funções de uma variável, pode-se utilizar a interpretação geométrica para visualizar o funcionamento do método. Dado um valor de $x=x_{n}$, o próximo valor $x_{n+1}$ será calculado através da intersecção da reta tangente ao gráfico de $f(x)$ em $x_{n}$ com o eixo $x$. A equação da reta tangente à $f(x)$ em $x_n$ é:

\begin{eqnarray*}
y_{n+1}-y_n=m_{tg}(x_{n+1}-x_n)\\
y_{n+1}-f(x_{n})=f'(x_{n})(x_{n+1}-x_n)
\end{eqnarray*}

Como o valor de $x_{n+1}$ pretendido é onde a reta tangente intercepta o eixo $x$, toma-se $y_{n+1}=0$:

\begin{eqnarray*}
0-f(x_{n})=f'(x_{n})(x_{n+1}-x_n)
\end{eqnarray*}

Assim, obtém-se a iteração que rege o método:

\begin{eqnarray*}
x_{n+1}=x_n-\frac{f(x_n)}{f'(x_n)}
\end{eqnarray*}

A convergência do método é garantida para um certo intervalo que contenha a raiz procurada. O número de pontos a serem calculados será o número de iterações que o método irá realizar.

Funções e condições iniciais no espaço $\mathbb{R}^{n}$, com $n\geq 2$, devem ser declaradas como vetores linha e coluna, respectivamente.

\newpage
\parte{Exemplo 1 - em $\mathbb{R}$}

\begin{verbatim}
clc
clear all
f1=@(x) x^3+x^2-21*x-45;
xi1=8;
N1=10;
h1=0.01;

[x1]=newton(f1,xi1,N1,h1)

\end{verbatim}

\parte{Exemplo 2 - em $\mathbb{R}^{4}$}

\begin{verbatim}
clc
clear all
f2=@(x) [ x(1)*x(3)/(1+x(3))-0.5*x(1)
          x(2)*x(4)/(1+x(4))-0.5*x(2)
          -x(1)*x(3)/(1+x(3))+1
          -x(2)*x(4)/(1+x(4))+x(1)*x(3)/(1+x(3)) ]';
					
xi2=[30 90 30 3]';
N2=30;
h2=0.01;

[x2]=newton(f2,xi2,N2,h2)

\end{verbatim}


\end{document}